getcwd : Permet de retourner le chemin absolu d un repertoire, buffer est la chaine qui va etre renvoye pour donner le nom, les erreurs indiquent taille de buffer pas assez grande ou pas acces au dossier
chdir : Permet de changer de repertoire, le nouveau chemin passe en parametre return 0 si accessible -1 sinon erno gere les erreurs
stat lstat fstat : toutes les trois identiques elles renvoient des informations sur le fichier en parametre, difference : stat et lstat doivent avoir la permission d execution pour tous les repertoires de path qui menent au fichier fstat meme chose que stat mais le fichier ouvert est pointe par le fd, lstat si lien symbolique, donne les stats du lien
unlink : detruit un nom de fichier et le ficiher associe
excve : permet d executer un programme, il execute seulement les fichiers binaire
dup et dup2 : permet de duppliquer des fd
pipe : cree un "tube" permettant de faire le lien de communication entre 2 processus
opendir : ouvre un repertoire, renvoie un pointeur sur le flux ouvert
readdir : permet de voir l etat du repertoire envoye en parametre 
close dir : permet de fermer le flux d un repertoire ouvert
streror et perror : permet d avoir l erreur d afficher sterror affiche le code derreur perror affiche l erreur et on peut afficher un message personnalise
isatty : savoir si le fd est un termninal 
ttyname : renvoie le nom du terminal
ttyslot : permet  d avoir l emplacement terminal en cours dans un fichier valeur de retour d erreur 0 sur unix v6 v7 et BSD -1 sur les systeme V 
ioctl : permet de forcer des operations sur les peripheriques en faisant des appels systemes, un code est envoye en parametre et un fd pour preciser sur quel peripherique on veut forcer quelle commande
getenv : permet de recuperer le contenu d une variable d environnement
tcsetattr tcgetattr : permet de recuperer et modifier les ports de communications asynchrone 
tgetent, tgetflag, tgetnum, tgetstr, tgoto, tputs : Permet de gerer le terminal 
    tgetent : permet de verifier que le base de donnes est fonctionnelle et utilisable 
    tgetflag : marhce comme tgetnum juste renvoie un booleen permettant de savoir si lorsque l on va executer tel ou tel commande le terminal en est capable selon ses capacites
    tgetnum : permet de recuperer le nombre de lignes et de colonnes du terminal par exemple il faut avoir le bon id pour recuperer l info numerique que lon veut
    tgetstr : permet de recuperer les termcaps (par  exemple cl pour colonne) pour les utiliser
    tputs : permet d executer le tgestr recuperer
    tgoto : permet d avoir les capacites max des parametres col et lignes selon la commande a executer

    Termcap 	Terminfo 	Description
co 	cols 	nombre de colonnes affichées à l’écran
li 	lines 	nombre de lignes affichées à l’écran
AF 	setaf 	définit la couleur du texte
AB 	setab 	définit la couleur de fond
md 	bold 	affiche le texte en « gras »
us 	smul 	affiche le texte en « souligné »
mb 	blink 	affiche le texte en « clignotant »
cm 	cup 	déplace le curseur aux coordonnées souhaitées
cl 	clear 	efface le texte affiché à l’écran
me 	sgr0 	annule tous les changements opérés
os 	os 	over strike, précise si le terminal efface ou non le contenu lors d’une réécriture par dessus du texte (par exemple à la suite d’un backspace)